\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\section*{Formulas relevantes}
$$ u_{ij} = \frac{1}{2}\left(\frac{\partial u_i}{\partial x_j} + \frac{\partial u_j}{\partial x_i}\right) \text{ Deformacion} $$
$$ \frac{\partial \sigma_{ij}}{\partial x_j}+f_i =0 \text{ Eq equilibrio, tensor de esfuerzo} $$

$$ \sigma_{ij} = \lambda u_{ll} \delta_{ij} + 2\mu u_{ij} \text{ Ley de Hooke}$$

Modulo de young $E = \frac{\mu (3\lambda+2\mu)}{\lambda + \mu} $

Coeficiente de Poisson $\nu = \frac{\lambda}{2(\lambda + \mu)} $

Modulo de compresibilidad $K = \lambda + \frac{2}{3}\mu $

\section*{Sección 7: Deformaciones en Sólidos}

\subsection*{Problema 1: Deformación de una Varilla Vertical}
\textbf{Enunciado.} Determinar la deformación de una larga varilla (longitud \textit{l}) vertical y en reposo en un campo gravitatorio

\textit{Solución.} Tomamos el eje $z$ en la dirección de la varilla, y el plano $x, y$ coincidente con el plano de su extremo inferior. Las ecuaciones de equilibrio son:

$$
\frac{\partial \sigma_{xi}}{\partial x_{i}} = \frac{\partial \sigma_{yi}}{\partial x_{i}} = 0, \quad \frac{\partial \sigma_{zi}}{\partial x_{i}} = \rho g.
$$

En la superficie lateral de la varilla, todas las componentes de $\sigma_{ik}$ deben anularse, excepto $\sigma_{zz}$. En el extremo superior ($z = l$), $\sigma_{xz} = \sigma_{yz} = \sigma_{zz} = 0$. La solución que satisface estas condiciones es $\sigma_{zz} = -\rho g(l - z)$, con las demás $\sigma_{ik}$ nulas.

Para $u_{ik}$, obtenemos:

$$
u_{xx} = u_{yy} = \frac{\sigma}{E}\rho g(l - z), \quad u_{zz} = -\frac{\rho g(l - z)}{E}, \quad u_{xy} = u_{xz} = u_{yz} = 0.
$$

Integrando, las componentes del vector de desplazamiento son:

$$
u_x = \frac{\sigma}{E}\rho g(l - z)x, \quad u_y = \frac{\sigma}{E}\rho g(l - z)y, \quad u_z = -\frac{\rho g}{2E} \{l^2 - (l - z)^2 - \sigma(x^2 + y^2)\}.
$$

La solución para $u_z$ satisface $u_z = 0$ solo en un punto del extremo inferior de la varilla, por lo que no es válida cerca de este extremo.

\subsection*{Problema 2: Deformación de una Esfera Hueca}
\textbf{Enunciado.} Hallar la deformación de una esfera hueca (de radios externo e interno $R_2$ y $R_1$, respectivamente), sometida a una presión interna $p_1$ y a una presión externa $p_2$.

\textit{Nota:} Equación 7.5 $$2(1-\sigma)\nabla(\nabla \cdot \vec{u}) - (1-2\sigma)\nabla \times \nabla \times \vec{u} = 0$$
Formulas 1.7 $$ u_{rr} = \frac{\partial u_r}{\partial r}, \quad u_{\theta \theta} = \frac{1}{r}\frac{\partial u_\theta}{\partial \theta} + \frac{u_r}{r}, \quad u_{\varphi \varphi} = \frac{1}{r\sin(\theta)}\frac{\partial u_\varphi}{\partial \varphi} + \frac{u_\theta}{r}\cot(\theta) + \frac{u_r}{r} $$
$$ 2u_{\theta \varphi} = \frac{1}{r}\left(\frac{\partial u_\varphi}{\partial \theta}- u_\varphi \cot(\theta)\right) + \frac{1}{r\sin(\theta)}\frac{\partial u_\varphi}{\partial \varphi}, \quad 2u_{r\theta} = \frac{\partial u_\theta }{\partial r}-\frac{u_\theta}{r} + \frac{1}{r}\frac{\partial u_r }{\partial \theta}$$
$$ 2u_{\varphi r}=\frac{1}{r\sin(\theta)}\frac{\partial u_r}{\partial \varphi}+\frac{\partial u_\varphi}{\partial r}-\frac{u_\varphi}{r} $$

\textit{Solución.} Usamos coordenadas esféricas con origen en el centro de la esfera. El desplazamiento $\vec{u}$ es radial y función de $r$ solamente. Así, $\nabla \times \vec{u} = 0$ y (eq 7.5)$\nabla \cdot \vec{u} = 0$. Resulta:

$$
\text{div } \vec{u} = \frac{1}{r^2} \frac{d(r^2 u)}{dr} = \text{const} \equiv 3a,
$$

donde $u = ar + \frac{b}{r^2}$. Las componentes del tensor de deformación son (Véase formulas 1.7) $u_{rr} = a - \frac{2b}{r^3}$, $u_{\theta\theta} = u_{\varphi\varphi} = a + \frac{b}{r^3}$. La tensión radial es:

$$
\sigma_{rr} = \frac{E}{(1+\sigma)(1-2\sigma)} \{(1-\sigma)u_{rr} + 2\sigma u_{\theta\theta}\} = \frac{E}{1-2\sigma} a - \frac{2E}{1+\sigma} \frac{b}{r^3}.
$$

Las constantes $a$ y $b$ se determinan por las condiciones de contorno: $\sigma_{rr} = -p_1$ para $r = R_1$ y $\sigma_{rr} = -p_2$ para $r = R_2$:

$$
a = \frac{p_1 R_1^3 - p_2 R_2^3}{R_2^3 - R_1^3} \cdot \frac{1-2\sigma}{E}, \quad b = \frac{R_1^3 R_2^3 (p_1 - p_2)}{R_2^3 - R_1^3} \cdot \frac{1+\sigma}{2E}.
$$

Para una capa esférica con $p = p_1$ y $p_2 = 0$:

$$
\sigma_{rr} = \frac{p R_2^3}{R_2^3 - R_1^3} \left(1 - \frac{R_2^3}{r^3}\right), \quad \sigma_{\theta\theta} = \sigma_{\varphi\varphi} = \frac{p R_2^3}{R_2^3 - R_1^3} \left(1 + \frac{R_1^3}{r^3}\right).
$$

Para una cáscara esférica delgada, de espesor $h= R_2-R_1 \llless R$ obtenemos aproximadamente:

$$
u = \frac{p R^2 (1-\sigma)}{2Eh}, \quad \sigma_{\theta\theta} = \sigma_{\varphi\varphi} = \frac{pR}{2h}, \quad \bar{\sigma}_{rr} = \frac{p}{2}.
$$

Donde $\bar{\sigma_{rr}}$ es el valor medio de la tensión radial promediada en el espesor de la cascara. Obtenemos la distribucion de tensiones en un medio elástico infinito con cavidad hueca (de radio R) sometido a compresión hidrostática, simplemente poniendo en las ecuaciones anteriores $R_1 = R$, $R_2 = \infty$, $p_1 = 0$ y $p_2 = p$:

$$
\sigma_{rr} = -p \left(1 - \frac{R^3}{r^3}\right), \quad \sigma_{\theta\theta} = \sigma_{\varphi\varphi} = -p \left(1 + \frac{R^3}{2r^3}\right).
$$

La tensión tangencial en la superficie es $\sigma_{\theta\theta} = \sigma_{\varphi\varphi} = -3p/2$.

\subsection*{Problema 3: Deformación de una Esfera Maciza}
\textbf{Enunciado.} Determinar la deformación de una esfera maciza (de radio $R$) bajo la acción de su propio campo gravitatorio.

\textit{Nota:} Equación 7.3: 
$$ \nabla (\nabla \cdot \vec{u}) - \frac{1-2\sigma}{2(1-\sigma)}\nabla \times \nabla \times \vec{u} = -\rho \vec{g}\frac{(1+\sigma)(1-2\sigma)}{E(1-\sigma)}$$

\textit{Solución.} La fuerza gravitatoria que actua sobre la unidad de masa en un cuerpo esférico es $-\frac{g\vec{r}}{R}$. Sustituyendo esta expresion en lugar de $g$ en la ecuación (7.3), obtenemos:

$$
\frac{E(1-\sigma)}{(1+\sigma)(1-2\sigma)} \frac{d}{dr} \left( \frac{1}{r^2} \frac{d(r^2 u)}{dr} \right) = \rho g \frac{r}{R}.
$$

La solución para $r = 0$ y $\sigma_{rr} = 0$ en $r = R$ es:

$$
u = -\frac{g\rho R(1-2\sigma)(1+\sigma)}{10E(1-\sigma)} r \left(\frac{3-\sigma}{1+\sigma} - \frac{r^2}{R^2}\right).
$$

La materia está comprimida ($u_{rr} < 0$) dentro de $R\sqrt{\frac{3-\sigma}{3(1+\sigma)}}$ y dilatada fuera ($u_{rr} > 0$). La presión en el centro es $\frac{3-\sigma}{10(1-\sigma)} g \rho R$.

\subsection*{Problema 4: Deformación de un Tubo Cilíndrico}
\textbf{Enunciado.} Hallar la deformación de un tubo cilíndrico de radios externo e interno $R_2$ y $R_1$, respectivamente, sometido unicamente a una presión interna $p$ (se supone que se mantiene constante la longitud del cilindro, de manera que no hay deformación longitudinal).

\textit{Nota:} Formulas 1.8: $$ u_{rr} = \frac{\partial u_r}{\partial r}, \quad u_{\varphi \varphi}=\frac{1}{r}\frac{\partial u_\varphi}{\partial \varphi} + \frac{u_r}{r}, \quad u_{zz} = \frac{\partial u_z}{\partial z} $$
$$ 2u_{\varphi z}=\frac{1}{r}\frac{\partial u_z}{\partial \varphi}+\frac{\partial u_\varphi}{\partial z}, \quad 2u_{rz}=\frac{\partial u_r}{\partial z} + \frac{\partial u_z}{\partial r}$$
$$ 2u_{r \varphi}= \frac{\partial u_\varphi}{\partial r}-\frac{u_\varphi}{r}+\frac{1}{r}\frac{\partial u}{\partial \varphi} $$

\textit{Solución.} Usamos coordenadas cilíndricas con el eje $z$ a lo largo del tubo. La presión uniforme causa un desplazamiento radial puro $u_r = u(r)$. Análogamente al problema 2:

$$
\text{div } \vec{u} = \frac{1}{r} \frac{d(ru)}{dr} = \text{const} \equiv 2a.
$$

Por lo tanto, $u = ar + \frac{b}{r}$. Las componentes no nulas del tensor de deformaciones son $u_{rr} = \frac{du}{dr} = a - \frac{b}{r^2}$, $u_{\varphi\varphi} = \frac{u}{r} = a + \frac{b}{r^2}$. De las condiciones $\sigma_{rr} = 0$ en $r = R_2$ y $\sigma_{rr} = -p$ en $r = R_1$:

$$
a = \frac{pR_1^2}{R_2^2 - R_1^2} \cdot \frac{(1+\sigma)(1-2\sigma)}{E}, \quad b = \frac{pR_1^2 R_2^2}{R_2^2 - R_1^2} \cdot \frac{1+\sigma}{E}.
$$

La distribución de tensiones en el espesor de las paredes del tubo esta dada por:

$$
\sigma_{rr} = \frac{pR_1^2}{R_2^2 - R_1^2} \left(1 - \frac{R_2^2}{r^2}\right), \quad \sigma_{\varphi\varphi} = \frac{pR_1^2}{R_2^2 - R_1^2} \left(1 + \frac{R_2^2}{r^2}\right), \quad \sigma_{zz} = 2\sigma \frac{pR_1^2}{R_2^2 - R_1^2}.
$$

\subsection*{Problema 5: Deformación de un Cilindro Giratorio}
\textbf{Enunciado.} Determinar la deformación de un cilindro que gira uniformemente alrededor de su eje.

\textit{Solución.} Reemplazamos la fuerza gravitatoria en (7.3) por la centrífuga $\rho \Omega^2 r$. La ecuación para $u_r = u(r)$ es:

$$
\frac{E(1-\sigma)}{(1+\sigma)(1-2\sigma)} \frac{d}{dr} \left( \frac{1}{r} \frac{d(ru_r)}{dr} \right) = -\rho \Omega^2 r.
$$

La solución para $r = 0$ y $\sigma_{rr} = 0$ en $r = R$ es:

$$
u = \frac{\rho \Omega^2 (1+\sigma)(1-2\sigma)}{8E(1-\sigma)} r [(3-2\sigma)R^2 - r^2].
$$

\section*{Sección 16: Rigidez a la Torsión}

\subsection*{Problema 1: Barra de Sección Circular}
\textbf{Enunciado.} Determinar la rigidez a la torsión de una barra de sección circular (de radio R).

\textit{Nota:}

De pag 97: Conviene notar también una analogía hidrodinámica: una equación de la forma $\nabla \chi = -1$ (16.11), determina la distribucion de velocidades $v(x,y)$ de una liquido viscoso en la sección de una tubo: la condición de contorno $\chi = 0$ (16.12), corresponde a la condición $v=0$ en las paredes inmóviles del tubo.

Equación 16.10: $$ \frac{\partial \psi}{\partial x} = y + 2\frac{\partial \chi}{\partial y}, \quad \frac{\partial \psi}{\partial y} = -x -2\frac{\partial \chi}{\partial x} $$

Equación 16.4: $$ u_z = \tau \psi(x,y) $$

\textit{Solución.} Las soluciones de los problemas 1-4 coinciden formalmente con las soluciones de los problemas del movimiento de un líquido viscoso en un tubo de sección correspondiente (nota de pag 97) a la cantidad de liquido $Q$ que pasa a través de una sección del tubo correspondiente aqui la cantidad $C$. Para una barra de sección circular, tenemos:

$$
\chi = \frac{1}{4} (R^2 - x^2 - y^2).
$$

La rigidez a la torsión es:

$$
C = \frac{\mu \pi R^4}{2}.
$$

Para la función $\psi$, (de 16.10) se deduce $\psi = \text{const}$. La constante (según 16.4) $\psi$ corresponde a un desplazamiento de toda la barra a lo largo del eje $z$, por lo que se puede considerar $\psi = 0$. Así, las secciones transversales permanecen planas.

\subsection*{Problema 2: Barra de Sección Elíptica}
\textbf{Enunciado.} Lo mismo para una barra de sección eliptica (de semiejes $a$ y $b$).

\textit{Solución.} La rigidez a la torsión es:

$$
C = \pi \mu \frac{a^3 b^3}{a^2 + b^2}.
$$

La distribución de desplazamientos longitudinales está dada por la función de torsión:

$$
\psi = \frac{b^2 - a^2}{b^2 + a^2} xy.
$$
Los ejes de coordenadas están dirigidos según los ejes de la elipse.

\subsection*{Problema 3: Barra de Sección Triangular}
\textbf{Enunciado.} Lo mismo para una barra cuya sección es un triángulo equilatero (de lado $a$).

\textit{Solución.} Rigidez a la torsión:

$$
C = \frac{\sqrt{3}}{80} \mu a^4.
$$

Función de torsión:

$$
\psi = \frac{y(x\sqrt{3} + y)(x\sqrt{3} - y)}{6a}.
$$

El origen de coordenadas se elige en el centro del triángulo, y el eje $x$ coincide con una de sus alturas.

\subsection*{Problema 4: Barra con Forma de Placa Delgada}
\textbf{Enunciado.} Ídem para una barra que tiene la forma de una larga placa delgada (de ancho $d$ y grueso $h\llless d$).

\textit{Solución.} El problema es equivalente al flujo de un líquido viscoso entre paredes planas y paralelas. El resultado es:

$$
C = \frac{\mu dh^3}{3}.
$$

\subsection*{Problema 5: Tubo Cilíndrico}
\textbf{Enunciado.} Lo mismo para un tubo cilíndrico (de radios interno y externo $R_1$ y $R_2$).

\textit{Nota:} Equación 16.13: $$ \oint \frac{\partial \chi}{\partial n}dl=-S $$
Equación 16.17: $$ C=4\mu \sum_{k}\chi_k S_k +4\mu \int \chi dx dy $$

\textit{Solución.} La función (en coordenadas polares):

$$
\chi = \frac{1}{4}(R^2 - r^2)
$$

satisface la condición (16.13) en ambos límites de la sección anular del tubo. De la fórmula (16.17) se sigue:

$$
C = \mu \pi \frac{R_2^4 - R_1^4}{4}.
$$

\subsection*{Problema 6: Tubo de Paredes Delgadas}
\textbf{Enunciado.} Ídem para un tubo de paredes delgada y sección arbitraria.

\textit{Solución.} Dado que la pared del tubo es delgada, se puede considerar que en ella la función $\chi$ varía linealmente desde cero, sobre una cara, hasta $\chi_1$, sobre la otra ($y$ es la coordenada a lo largo del espesor del la pared):

$$
\chi = \chi_1 \frac{y}{h}.
$$

La condición (16.13) da $\frac{\chi_1 L}{h} = S$, donde $L$ es la longitud del perímetro de la sección del tubo, y $S$ el área que encierra. En la expresion (16.17) el segundo término es pequeño comparado con el primero, y obtenemos:

$$
C = \frac{4hS^2 \mu}{L}.
$$

Si se corta el tubo a lo largo de una de sus generatrices, la rigidez a la torsión disminuye a (de acuerdo con el resultado del problema 4):

$$
C = \frac{\mu Lh^3}{3}.
$$

\section*{Sección 19: Problemas de Flexión}

\subsection*{Problema 1: Reducción a Cuadraturas}
\textbf{Enunciado.} Reducir a cuadraturas el problema de la determinación de la forma de una barra de sección circular (varilla elástica), fuertemente combada en un plano por fuerzas concentradas.

\textit{Nota:} Ecuacion 19.10: $$ EI\frac{d\vec{r}}{dl}\times \frac{d^{3}\vec{r}}{dl^{3}} = \vec{F}\times\frac{d\vec{r}}{dl}$$

\textit{Solución.} Consideremos una porción de la barra comprendida entre puntos de aplicación de las fuerzas; en tal región es $F = \text{const}$. Elijamos el plano de la flexión como plano $x, y$, con el eje $y$ paralelo a la fuerza $F$ e introduzcamos el ángulo $\theta$ entre la tangente a la línea de la barra y el eje $y$. Entonces:

$$
\frac{dx}{dl} = \sin \theta, \quad \frac{dy}{dl} = \cos \theta,
$$

donde $x, y$ son las coordenadas de los puntos de la barra. Desarrollando los productos vectoriales en (19.10), obtenemos una ecuación para $\theta$, considerando como función de la longitud de arco $l$:

$$
IE \frac{d^2 \theta}{dl^2} - F \sin \theta = 0.
$$

La primera integración da:

$$
\frac{IE}{2} \left( \frac{d\theta}{dl} \right)^2 + F \cos \theta = c_1,
$$

y de aquí:

$$
l = \pm \sqrt{\frac{IE}{2}} \int \frac{d\theta}{\sqrt{c_1 - F \cos \theta}} + c_2 \rightarrow (1)
$$

La función $\theta(l)$ puede expresarse mediante funciones elípticas. Para las coordenadas:

$$
x = \int \sin \theta \, dl, \quad y = \int \cos \theta \, dl,
$$

obtenemos:

$$
x = \pm \frac{1}{F} \sqrt{2IE} \sqrt{c_1 - F \cos \theta} + \text{const.}
$$

$$
y = \pm \sqrt{\frac{IE}{2}} \int \frac{\cos \theta \, d\theta}{\sqrt{c_1 - F \cos \theta}} + \text{const'.} \rightarrow (2)
$$

El momento $M$ está dirigido según el eje $z$ y su módulo vale $M = IE \frac{d\theta}{dl}$.

\subsection*{Problema 2: Barra Fuertemente Encorvada}
\textbf{Enunciado.} Hallar la forma de una barra fuertemente encorvada, uno de cuyos extremos está empotrado, y en el otro, que es libre, se aplica una fuerza $\vec{f}$: la dirección de $\vec{f}$ es perpendicular a la recta de la barra no deformada (fig. 15).
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width = 0.15\columnwidth]{Screenshot_20250227_180931.png}
    \caption{fig 15}
\end{figure}

\textit{Solución.} En toda longitud de la barra es $\vec{F} = \text{const} = \vec{f}$. En el extremo empotrado ($l = 0$) se tiene $\theta = \frac{\pi}{2}$, y en el libre ($l = L$, donde $L$ es la longitud de la barra), $M = 0$, esto es, $\theta' = 0$. Introduciendo la notación $\theta_0 = \theta(L)$, tenemos en (1) $c_1 =f\cos(\theta_0)$:

$$
l = \sqrt{\frac{IE}{2f}} \int_{\theta_0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{\cos \theta - \cos \theta}}.
$$

De aquí se deduce la ecuación que determina $\theta_0$:

$$
L = \sqrt{\frac{IE}{2f}} \int_{\theta_0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{\cos \theta_0 - \cos \theta}}.
$$

La forma de la barra se halla mediante las fórmulas:

$$
x = \sqrt{\frac{2IE}{f}} \left( \sqrt{\cos \theta_0} - \sqrt{\cos \theta_0 - \cos \theta} \right),
$$

$$
y = \sqrt{\frac{IE}{2f}} \int_{\theta}^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos \theta \, d\theta}{\sqrt{\cos \theta_0 - \cos \theta}}.
$$

\subsection*{Problema 3: Fuerza Aplicada en el Extremo Libre}
\textbf{Enunciado.} Ídem, si la fuerza $\vec{f}$, aplicada en el extremo libre, está dirigida paralelamente a la linea de la barra no deformada.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.15\columnwidth]
    {Screenshot_20250227_182326.png}
    \caption{fig. 16}
\end{figure}

\textit{Solución.} Tenemos $\vec{F} = -\vec{f}$. Condiciones de contorno: $\theta = 0$ en $l = 0$, $\theta' = 0$ en $l = L$. Tenemos:

$$
l = \sqrt{\frac{IE}{2f}} \int_{0}^{\theta} \frac{d\theta}{\sqrt{\cos \theta - \cos \theta_0}},
$$

donde $\theta_0 = \theta(L)$ se determina por:

$$
L = \sqrt{\frac{IE}{2f}} \int_{0}^{\theta_0} \frac{d\theta}{\sqrt{\cos \theta - \cos \theta_0}}.
$$

Para $x$ e $y$ obtenemos:

$$
x = \sqrt{\frac{2IE}{f}} \left( \sqrt{1 - \cos \theta_0} - \sqrt{\cos \theta - \cos \theta_0} \right),
$$

$$
y = \sqrt{\frac{IE}{2f}} \int_{0}^{\theta} \frac{\cos \theta \, d\theta}{\sqrt{\cos \theta - \cos \theta_0}}.
$$

En una flexión pequeña, $\theta_0 \ll 1$ y se puede escribir:

$$
L \approx \sqrt{\frac{IE}{f}} \int_{0}^{\theta_0} \frac{d\theta}{\sqrt{\theta_0^2 - \theta^2}} = \frac{\pi}{2} \sqrt{\frac{IE}{f}}.
$$

Esto es, $\theta_0$ desaparece de esta relación. Indicando que la solución existe solo cuando $f \geq \frac{\pi^2 IE}{4L^2}$.

\subsection*{Problema 4: Barra con Ambos Extremos Apoyados}
\textbf{Enunciado.} Ídem, si ambos extremos de la barra están apoyados y en su punto medio se aplica una fuerza $\vec{f}$: la distancia entre los puntos de apoyo es $L_0$.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.2\columnwidth]
    {Screenshot_20250227_183218.png}
    \caption{fig. 17}
\end{figure}

\textit{Solución.} La fuerza $\vec{F}$ es constante en cada una de las porciones $AB$ y $BC$, y en cada una de ellas es perpendicular a la linea de la barra en los puntos de apoyo $A$ y $C$, respectivamente. La diferencia entre los valores de $\vec{F}$ en $AB$ y $BC$ es igual a $\vec{f}$, de donde se deduce que en $AB$ es $F \sin \theta_0 = -\frac{f}{2}$, donde $\theta_0$ es el ángulo entre el eje $y$ y la línea $AC$. En el punto $A$ ($l = 0$) tenemos $\theta = \frac{\pi}{2}$ y $M = 0$, es decir, $\theta' = 0$, de modo que en $AB$:

$$
l = \sqrt{\frac{IE}{f}} \sqrt{\sin \theta_0} \int_{\theta}^{\frac{\pi}{2}} \frac{d\theta}{\sqrt{\cos \theta}} \quad
x = 2 \sqrt{\frac{IE \sin \theta_0}{f}} \sqrt{\cos \theta},
$$

$$
y = \sqrt{\frac{IE \sin \theta_0}{f}} \int_{\theta}^{\frac{\pi}{2}} \sqrt{\cos \theta}  d\theta.
$$

El ángulo $\theta_0$ se determina mediante la condición que expresa que la proyección del arco $AB$ sobre la recta $AC$ debe ser igual a $\frac{L_0}{2}$, de donde:

$$
\frac{L_0}{2} = \sqrt{\frac{IE \sin \theta_0}{f}} \int_{\theta_0}^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos (\theta - \theta_0)}{\sqrt{\sin \theta}} \, d\theta.
$$

Para determinado valor de $\theta_0$, entre $0$ y $\frac{\pi}{2}$ la derivada $\frac{df}{d\theta_0}$ se anula y pasa a ser positiva, indicando que la solución se hace inestable.

\section*{Sección 20: Formas de Barras}

\subsection*{Problema 1: Barra Combadura por su Propio Peso}
\textbf{Enunciado.} Hallar la forma de una barra (de longuitud $l$), combada por la acciónde su propio peso, para diferentes manera de fijar sus extremos.

\textit{Solución.} La forma buscada se obtiene como solución de la ecuación $\zeta^{\prime\prime\prime\prime} = \frac{q}{EI}$ ($q$ es el peso de la barra por unidad de longitud) con condiciones de contorno en sus extremos. Para distintos apoyos de los extremos de la barra se obtienen las formas de flexión y los desplazamientos máximos (el origen de coordenadas coincide simepre con uno de los extremos de la barra):

\begin{enumerate}
    \item[a)] Ambos extremos empotrados:
    $$
    \zeta = \frac{q}{24EI} z^2(z-l)^2, \quad \zeta\left(\frac{l}{2}\right) = \frac{1}{384} \frac{ql^4}{EI}.
    $$

    \item[b)] Ambos extremos apoyados:
    $$
    \zeta = \frac{q}{24EI} z(z^3 - 2lz^2 + l^3), \quad \zeta\left(\frac{l}{2}\right) = \frac{5}{384} \frac{ql^4}{EI}.
    $$

    \item[c)] Un extremo ($z = l$) empotrado, y el otro ($z = 0$) apoyado:
    $$
    \zeta = \frac{q}{48EI} z(2z^3 - 3lz^2 + l^3), \quad \zeta(0.42l) = 0.0054 \frac{ql^4}{EI}.
    $$

    \item[d)] Un extremo ($z = 0$) empotrado, y el otro ($z = l$) libre:
    $$
    \zeta = \frac{q}{24EI} z^2(z^2 - 4lz + 6l^2), \quad \zeta(l) = \frac{1}{8} \frac{ql^4}{EI}.
    $$
\end{enumerate}

\subsection*{Problema 2: Barra Encorvada por una Fuerza Concentrada}
\textbf{Enunciado.} Determinar la forma de una barra encorvada por la acción de una fuerza concentrada $f$, aplicada en su punto medio.

\textit{Solución.} En todas partes, menos en el punto $z = l/2$, tenemos la ecuación $\zeta^{\prime\prime\prime\prime} = 0$. Las condiciones de contorno en los extremos de la barra determinan el modo de fijación. En el punto $z = l/2$ deben ser continuas $\zeta$, $\zeta'$, $\zeta''$, pero la diferencia de las fuerzas de corte $F=-EI\zeta^{\prime\prime\prime}$ a uno y otro lado debe ser igual a la fuerza $f$.
La forma de la barra (en la porción $0\ll z\ll \frac{l}{2}$) y la flecha de la linea elástica vienen dadas por las siguientes fórmulas:

\begin{enumerate}
    \item[a)] Ambos extremos empotrados:
    $$
    \zeta = \frac{f}{48EI} z^2(3l - 4z), \quad \zeta\left(\frac{l}{2}\right) = \frac{fl^3}{192EI}.
    $$

    \item[b)] Ambos extremos apoyados:
    $$
    \zeta = \frac{f}{48EI} z(3l^2 - 4z^2), \quad \zeta\left(\frac{l}{2}\right) = \frac{fl^3}{48EI}.
    $$
\end{enumerate}

La forma de la barra es simétrica respecto a su punto medio, de modo que la función $\zeta (z)$ en la porción $\frac{l}{2}\ll z\ll l$ se obtiene cambiando simplemente $z$ por $l-z$ en estas expresiones.

\subsection*{Problema 3: Barra con un Extremo Empotrado y el Otro Libre}
\textbf{Enunciado.} Ídem, para una barra con uno de sus extremos ($z=0$) empotrado y el otro ($z=l$) libre: en este último esta aplicada una fuerza concentrada $f$.

\textit{Solución.} A lo largo de toda la barra es $F = \text{const} = f$, de modo que $\zeta^{\prime\prime\prime} = -\frac{f}{EI}$. Con las condiciones $\zeta = 0$, $\zeta' = 0$ para $z = 0$ y $\zeta'' = 0$ para $z = l$ obtenemos:

$$
\zeta = \frac{f}{6EI} z^2(3l - z), \quad \zeta(l) = \frac{fl^3}{3EI}.
$$

\subsection*{Problema 4: Barra con Extremos Fijos y Par de Fuerzas}
\textbf{Enunciado.} Hallar la forma de una barra con extremos fijos, combada por la acción de un par de fuerzas concentrado aplicado en su punto medio.

\textit{Solución.} A lo largo de toda la barra es $\zeta^{\prime\prime\prime\prime} = 0$, pero en el punto $z = l/2$ el momento $M = EI\zeta''$ experimenta un salto igual al momento $m$ del par concentrado, aplicado en él. Con condiciones apropiadas en los extremos:

\begin{enumerate}
    \item[a)] Ambos extremos empotrados:
    $$
    \zeta = \frac{m}{24EIl} z^2(l + 2z) \quad \text{cuando } 0 \leq z \leq l/2,
    $$
    $$
    \zeta = -\frac{m}{24EIl} (l - z)^2[l + 2(l - z)] \quad \text{cuando } l/2 \leq z \leq l.
    $$

    \item[b)] Ambos extremos articulados:
    $$
    \zeta = \frac{m}{24EIl} z(l^2 - 4z^2) \quad \text{cuando } 0 \leq z \leq l/2,
    $$
    $$
    \zeta = -\frac{m}{24EIl} (l - z)[l^2 - 4(l - z)^2] \quad \text{cuando } l/2 \leq z \leq l.
    $$
\end{enumerate}
La barra se flexiona en sentidos opuestos a uno y a otro lado en el punto $x=l/2$.

\subsection*{Problema 5: Par Concentrado en el Extremo Libre}
\textbf{Enunciado.} Ídem, si el par concentrado está aplicado en el extremo libre de una barra, cuyo otro extremo se ecuentra empotrado.

\textit{Solución.} A lo largo de toda la barra tenemos $M = EI\zeta'' = m$, y en el punto $z = 0$ es $\zeta = 0$, $\zeta' = 0$. La forma de la flexión viene dada por la fórmula:

$$
\zeta = \frac{m}{2EI} z^2.
$$


\end{document}